![img-0.jpeg](img-0.jpeg)
3.3.2 或 5 【解析】： $A B$ 是 $\odot O$ 的直径， $\therefore \angle A C B=$ $90^{\circ}$. 在 $\operatorname{Rt} \triangle A B C$ 中， $A C=4, B C=3, \therefore A B=$ $\sqrt{4^{2}+3^{2}}=5 . \because l / / A B, \therefore \angle A C P=\angle C A B . \because$ 以点 $P, A, C$ 为顶点的三角形与 $\triangle A B C$ 相似， $\therefore \frac{P C}{A B}=\frac{A C}{A C}$或 $\frac{A C}{A B}=\frac{P C}{A C}, \therefore \frac{P C}{5}=1$ 或 $\frac{4}{5}=\frac{P C}{4}$, 解得 $P C=5$ 或 3. 2. 综上可知，若 $\triangle A B C$ 与 $\triangle P A C$ 相似，则 $P C=$ 3. 2 或 5 .
4. 1 或 3 或 8 【解析】设 $A P=x$, 则 $P B=9-x . \because$ 以 $A, C, P$ 为顶点的三角形与以 $B, D, P$ 为顶点的三角形相似， $\angle A=\angle B=90^{\circ}, \therefore$ 分两种情况讨论：(1)当 $\frac{A C}{B D}=\frac{A F}{P B^{\prime}}, \frac{2}{4}=\frac{x}{9-x}$, 解得 $x=3$. (2) 当 $\frac{A C}{B P}=\frac{A F}{B D}$ 时, $\frac{2}{9-x}=\frac{x}{4}$, 解得 $x=1$ 或 $8 . \therefore$ 当以 $A, C, P$ 为顶点的三角形与以 $B, D, P$ 为顶点的三角形相似时， $A P$ 的长为 1 或 3 或 8 . 故答案为 1 或 3 或 8 .
5. $\frac{A O}{B}$ 或 5 【解析】设 $B F=x, \therefore B F=B^{\prime} F=x, \therefore F C=$ $B C-B F=10-x . \because \angle F C B^{\prime}=\angle B C A, \therefore$ 当 $\frac{C F}{C B}=$ $\frac{C B^{\prime}}{C A}=\frac{F B^{\prime}}{B A}$ 时， $\triangle C F B^{\prime} \backsim \triangle C B A$ ，即 $\frac{10-x}{10}=\frac{x}{8}$ ，解得 $x=\frac{40}{9} ；$ 当 $\frac{C F}{C A}=\frac{C B^{\prime}}{C B}=\frac{F B^{\prime}}{A B}$ 时， $\triangle C F B^{\prime} \backsim \triangle C A B$ ，即 $\frac{10-x}{8}=\frac{x}{8}$ ，解得 $x=5$ 。综上所述，当 $B F=\frac{40}{9}$ 或 5时，以点 $B^{\prime}, F, C$ 为顶点的三角形与 $\triangle A B C$ 相似.
6. (1)(4)【解析】：四边形 $A B C D$ 为正方形， $\therefore \angle A D C=\angle B C D=90^{\circ}$ ， $A D=C D . \because E, F$ 分别为 $B C, C D$ 的中点， $\therefore D F=E C=2, \therefore \triangle A D F \cong$ $\triangle D C E$ (SAS)， $\therefore \angle A F D=\angle D E C$, $\angle F A D=\angle E D C . \because \angle E D C+$ $\angle D E C=90^{\circ}, \therefore \angle E D C+\angle A F D=90^{\circ}, \therefore \angle D G F=$ $90^{\circ}$, 即 $D E \perp A F$, 故(1)正确. $\because A D=4, D F=\frac{1}{2} C D=$ $2, \therefore A F=\sqrt{4^{2}+2^{2}}=2 \sqrt{5} . \because \frac{1}{2} A D \cdot D F=\frac{1}{2} D G \cdot$ $A F, \therefore D G=\frac{A D \cdot D F}{A F}=\frac{4 \sqrt{5}}{5}$, 故(2)错误 $\because H$ 为 $A F$ 的中点， $\therefore H D=H F=\frac{1}{2} A F=\sqrt{5}, \therefore \angle H D F=\angle H F D$. $\because A B / / D C, \therefore \angle H D F=\angle H F D=\angle B A G . \because A G=$ $\sqrt{A D^{2}-D G^{2}}=\frac{8 \sqrt{5}}{5}, A B=4, \therefore \frac{A B}{D H}=\frac{4 \sqrt{5}}{5}=\frac{A G}{D F}$ ， $\therefore \triangle A B G \backsim \triangle D H F$ ，故(4)正确. $\therefore \angle A B G=\angle D H F$ ，而 $A B \neq A G$ ，则 $\angle A B G$ 和 $\angle A G B$ 不相等， $\therefore \angle A G B \neq$ $\angle D H F, \therefore H D$ 与 $B G$ 不平行，故(3)错误. 故答案为 (1)(4).

## 方法直观

由"A"型或者"X"型得到最基础的相似三角形

## 7.【解】（1）设 $A(x, y)$ ，则由题意可得 $\frac{y}{x}=\frac{3}{2}$. (1)

当 $A O=A M$ 时，则 $A O^{2}=A M^{2}$ ，即 $x^{2}+y^{2}=(13-x)^{2}+y^{2}$. (2)
由(1)(2)得 $\left\{\begin{array}{l}y=\frac{3}{2} x, \\ x^{2}+y^{2}=(13-x)^{2}+y^{2},\end{array}\right.$
解得 $\left\{\begin{array}{l}x=\frac{13}{2}, \\ y=\frac{39}{4} .\end{array}\right.$ 即 $A\left(\frac{13}{2}, \frac{39}{4}\right)$.
当 $O A=O M$ 时，则 $O A^{2}=O M^{2}$ ，即 $x^{2}+y^{2}=169$. (3)
由(1)(3)得 $\left\{\begin{array}{l}y=\frac{3}{2} x, \\ x^{2}+y^{2}=169,\end{array}\right.$
解得 $\left\{\begin{array}{l}x=2 \sqrt{13}, \\ y=3 \sqrt{13},\end{array}\right.$ 或 $\left\{\begin{array}{l}x=-2 \sqrt{13}, \\ y=-3 \sqrt{13},\end{array}\right.$
舍去不合题意的解，则 $A(2 \sqrt{13}, 3 \sqrt{13})$ 。
当 $M A=O M$ 时，则 $M A^{2}=O M^{2}$ ，即 $(13-x)^{2}+y^{2}=$ 169. (4)

由 (1) (4) 得 $\left\{\begin{array}{l}y=\frac{3}{2} x, \\ (13-x)^{2}+y^{2}=169,\end{array}\right.$ 解 得 $\left\{\begin{array}{l}x=8, \\ y=12\end{array}\right.$ 或 $\left\{\begin{array}{l}x=0, \\ y=0,\end{array}\right.$ 舍去不合题意的解，则 $A(8,12)$ 。
综上所述，如果 $\triangle A O M$ 是等腰三角形，点 $A$ 的坐标是 $\left(\frac{13}{2}, \frac{39}{4}\right)$ 或 $\left(2 \sqrt{13}, 3 \sqrt{13}\right)$ 或 $(8,12)$ 。
（2）存在点 $A$ 使 $\triangle O M N$ 与 $\triangle A O B$ 相似. 点 $A$ 的坐标为 $(4,6)$ 或 $\left(\frac{13}{2}, \frac{39}{4}\right)$.
当 $\triangle O B A \backsim \triangle M O N$ 时， $\frac{A B}{N O}=\frac{O B}{M O}$ ，故 $\frac{O N}{O M}=\frac{A B}{O B}=\frac{3}{2}$ ，则 $O N=\frac{3}{2} \cdot O M=\frac{39}{2}$ ，所以 $N\left(0, \frac{39}{2}\right)$.
直线 $M N$ 的解析式为 $y=-\frac{3}{2} x+\frac{39}{2}$. (5)
由(1)(5)得 $\left\{\begin{array}{l}y=\frac{3}{2} x, \\ y=-\frac{3}{2} x+\frac{39}{2},\end{array}\right.$ 解得 $\left\{\begin{array}{l}x=\frac{13}{2} \\ y=\frac{39}{4} \end{array}\right.$ ，
$\therefore A\left(\frac{13}{2}, \frac{39}{4}\right)$.
当 $\triangle O A B \backsim \triangle N M O$ 时， $\frac{A B}{M O}=\frac{O B}{N O}$ ，故 $\frac{O M}{O N}=\frac{A B}{O B}$ ，则 $O N=\frac{O B}{A B} \cdot O M=\frac{2}{3} \times 13=\frac{26}{3}$ ，所以 $N\left(0, \frac{26}{3}\right)$.
直线 $M N$ 的解析式为 $y=-\frac{2}{3} x+\frac{26}{3}$. (6)
由(1)(6)得 $\left\{\begin{array}{l}y=\frac{3}{2} x, \\ y=-\frac{2}{3} x+\frac{26}{3},\end{array}\right.$ 解得 $\left\{\begin{array}{l}x=4, \\ y=6,\end{array}\right.$
$\therefore A(4,6)$.
综上所述，当点 $A$ 的坐标为 $(4,6)$ 或 $\left(\frac{13}{2}, \frac{39}{4}\right)$ 时， $\triangle O M N$ 与 $\triangle A O B$ 相似.